\documentclass[a4paper,12pt]{article}

%\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage{../exos}

\title{Résolution d'un système d'équation non-linéaire}
\author{Thomas Guyet}
\date{2006-2010}

\begin{document}

\maketitle

\section{Méthode de Newton}
Considérons le problème de la résolution d'un système d'équation non linéaires

$$f(x)=0$$

où la fonction $f:\mathbb{R}^n\rightarrow\mathbb{R}^n$ est supposée être au moins une fois différentiable. Si $x_0 \in \mathbb{R}^n$ est une approximation de la solution cherchée, on linéarise $f(x)$ autour de $x_0$.

$$f(x)\approx f(x_0)+f'(x_0)(x-x_0)$$

et on calcule le zéro de cette linéarisation. Si l'on répète cette procédure avec la nouvelle approximation, on obtient l'algorithme suivant :

\begin{lstlisting}[mathescape=true]
for($k$=0,1,2, ...) {
	calculer $f(x_k)$ et $f'(x_k)$
	$f'(x_k)*\delta_{x_k} = -f(x_k)$
	$x_{k+1} = x_k + \delta_{x_k}$
}
\end{lstlisting}

Dans ce programme, plus $k$ est grand, plus $x_k$ s'approche de la solution du système $f(x)=0$.

%\espace
%Exemple. La méthode d'Euler implicite, appliquée à l'équation différentielle

\section{Stabilité de la méthode de Newton}

Avec de bonne propriétés sur la fonction $f$ ($f$ doit être 3 fois continuement différentiable), alors il est possible de montrer la convergence locale de la méthode de Newton. La convergence locale indique que si $X_0$ est \textit{suffisamment proche} d'une solution $A$ de l'équation différentielle, alors la méthode va convergée vers cette solution $A$. On parle alors de bassin d'attraction de $A$.

En revanche, il n'existe pas de résultat\footnote{En tout cas, je n'en connais pas pour des cas suffisamment générique pour être intéressant !} sur la convergence globale, c'est-à-dire qui indiquerait que la méthode converge en tout point vers une solution.

\espace

Dans cette partie, on vous propose d'étudier les bassins d'attraction de la fonction (classique) suivante :
$$f(x,y)=\left\{ \begin{array}{l}
x^3-3xy^2-1\\
3x^2y-y^3
\end{array} \right.\;\;\;\; ou \;\;\;\; f(z)=z^3-1$$

avec $z=x+iy$. Pour cette équation l'itération devient :

$$ z_{k+1} = z_{k} - \frac{z_{k}^3-1}{3z_{k}^2} = \frac{1}{3}\left(2z_{k}+\frac{1}{z_{k}^2}\right).$$

ou en projetant :

$$
\left\{ \begin{array}{l}
x_{k+1}=\frac{1}{3}\left(2x_k+\frac{x^2-y^2}{(x^2+y^2)^2}\right)\\
y_{k+1}=\frac{2}{3}\left(y_k-\frac{xy}{(x^2+y^2)^2}\right)
\end{array} \right.
$$

Cette équation a trois solutions de $f(x)=0$: $a_1=1$, $a_2=(-1+i\sqrt{3})/2$ et $a_3=(-1-i\sqrt{3})/2$. En fonction de l'état initial, le résultat de la résolution numérique par la méthode de Newton converge vers l'une des trois solutions. Dans la suite, on va visualiser les bassins d'attraction de cette équation.

\section{Calcul des bassins d'attraction}

L'algorithme général de la méthode proposée pour calculer les bassins d'attraction est la suivante :

\begin{lstlisting}[mathescape=true]
for($x_0$ entre -1 et 1) {
	for($y_0$ entre -1 et 1) {
		//Trouver la solution vers laquelle converge l'equation 
		int sol = convergence($x_0$, $y_0$); 
		//Sauvegarder la valeur dans une matrice :
		mat[$x_0$,$y_0$]=sol;
	}
}
\end{lstlisting}


\question{Construire une fonction \lstinline!convergence!}

La fonction calcule itérativement les valeurs de $x_k$ et $y_k$ par la méthode de Newton. Cette fonction s'arrêta lorsque $k$ est tel que $(x_k,y_k)$ est proche d'une des trois solutions du système d'équation. On pourra faire une autre fonction \lstinline!int is_prox(???)! faire ce test.

La valeur retournée par la fonction \lstinline!convergence! sera la valeur $i$ si la fonction converge vers $a_i$.

\question{Implémenter l'algorithme général qui fait appel à la fonction \lstinline!convergence!}

Attention: on utilisera une constante pour définir le nombre de valeurs pour $x_0$ et $y_0$. On commencera avec des matrices de taille 100 * 100, puis on pourra passer à des matrices plus importante lorsqu'on sera sur le bon fonctionnement du programme.

\section{Enregistrement en image \texttt{ppm}}

Maintenant qu'on dispose d'une jolie matrice, on voudrait la visualiser pour mieux comprendre ce qui se passe ! On va donc enregistrer la matrice dans une image au format PPM. Le format PPM est un format d'image très simple.

Exemple de format d'image PPM :
\begin{verbatim}
P3
100 100 255
0 0 234 123 234 340 0 0 56 ...
\end{verbatim}

La fonction ci-dessous permet d'enregistrer une matrice sous la forme d'une image :

\begin{lstlisting}
#define SIZE 100
void saveimage(int mat[SIZE][SIZE])
{
	int i,j;
	
	//On construit l'entete du fichier d'image PPM
	FILE *output=fopen("bassins.ppm", "w");
	fprintf (output, "P3\n%d %d 255\n", SIZE, SIZE);
	
	//On enregistre les valeurs par triplets de valeurs
	for(i=0; i<SIZE; i++) {
		for(j=0; j<SIZE; j++) {
			int val=80*mat[i][j];
			fprintf(output,"%d %d %d ", val, val, val);
		}
	}
	fclose(output);
}
\end{lstlisting}

\section{Bibliographie}
\begin{enumerate}
 \item \textit{Introduction à l'analyse numérique}, Hernst Hairer, Université de Genère, 1993
 \item \textit{Cours d'analyse numérique}, P. Poncet, 2001.
 \item \textit{Numerical recipes in C}, W. Press, W. Vetterling, B. Flannery, S. Teukolsky, William-H Press, 1992.
\end{enumerate}




\end{document}
